**管鱿目**（學名：），又名**枪形目**或**魷目**，俗名**烏賊**、**花枝**、**花枝魚**、**魷魚**、**大捲**、**中捲**、**小捲**，是[软体动物门](../Page/软体动物门.md "wikilink")[头足纲](../Page/头足纲.md "wikilink")[鞘亞綱](../Page/鞘亞綱.md "wikilink")[十腕總目的动物](../Page/十腕總目.md "wikilink")，包括約300多個物種。管魷目是[十腕總目及所有](../Page/十腕總目.md "wikilink")[頭足綱動物中最繁榮昌盛的一支](../Page/頭足綱.md "wikilink")，從體型小巧只有人類手掌大的[鎖管到長度與](../Page/鎖管.md "wikilink")[抹香鯨同等級的](../Page/抹香鯨.md "wikilink")[大王酸漿魷都屬於管魷目](../Page/大王酸漿魷.md "wikilink")，並且管魷目也是西方國家、日本、韓國、中國東南沿海地區的重要食物來源，和人類的生活密切相關。

## 名稱混淆

管魷目下包括魷魚和鎖管，英文中的"squid"，指得就是管魷目下兩大亞目的動物總稱，可以和中文的「**魷魚**」大致對應。閉眼亞目的動物在中文裡總稱為**鎖管**；開眼亞目的動物則總稱為**魷魚**。

管魷目是[墨魚目即](../Page/墨魚目.md "wikilink")[烏賊目的遠親](../Page/烏賊目.md "wikilink")，管魷目都屬於烏賊即[十腕總目](../Page/十腕總目.md "wikilink")，而[烏賊科則屬於這個管魷目](../Page/烏賊科.md "wikilink")。

因為魷魚也會噴墨，所以在中文裡，魷魚和墨魚是不一樣，烏賊及花枝同有「墨魚」的別名，讓人誤以為烏賊就是魷魚，甚至四詞互用混淆。無論墨魚(cuttlefish)、魷魚(squid)都是烏賊的一類、同屬於十腕總目。

英文中直接對應於中文「烏賊」、「花枝」的詞彙是廣大的**Decapodiformes**（[十腕總目](../Page/十腕總目.md "wikilink")），而狹小的**Squid/Teuthida**（魷魚/管魷目）或**Cuttlefish/Sepiida**（**墨魚**/[墨魚目](../Page/墨鱼目.md "wikilink")）屬於這個分類。許多翻譯家缺乏對於花枝、墨魚、魷魚、烏賊四者的認識，導致誤譯；大眾也因俗名太多，而分不清四者的區別。

## 食用價值

[Orangesquid.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Orangesquid.jpg "fig:Orangesquid.jpg")的[滷水花枝](../Page/滷水.md "wikilink")\]\]
管魷目在多個地區，例如：東亞、地中海等地區料理的常見食材。

花枝魚在晒干后俗称土鱿。以前，饮食业的前辈喜欢称小只的花枝干为吊片，因为体积小的花枝可以挂在竹竿上晒干，这样既保证花枝快乾，新鲜度高，又是小只嫩滑，口感和鲜味更佳。在中国南方又以香港九龙产的吊片为上品，称九龙吊片。而比较大的花枝只能铺在竹笪上放地上晒干，故而，分量够有嚼头，是大家大族餐中常菜。

## 分類

管魷目是[十腕總目的成員](../Page/十腕總目.md "wikilink")，但在解剖上說與同總目的另外四個目分別較大。它可以再細分為[開眼亞目和](../Page/開眼亞目.md "wikilink")[閉眼亞目兩大亞目](../Page/閉眼亞目.md "wikilink")，合共有29科300多個屬，是頭足綱最大的分支。

管魷目 ：

  - †[Plesioteuthididae科](../Page/Plesioteuthididae.md "wikilink")
    <small>(地位未定)</small>
  - [閉眼亞目](../Page/閉眼亞目.md "wikilink") Myopsina
      - Family
        [Australiteuthidae](../Page/Australiteuthidae.md "wikilink")
      - [鎖管科](../Page/鎖管科.md "wikilink") Loliginidae
  - [开眼亚目](../Page/鱿鱼.md "wikilink") Oegopsina
      - Ancistrocheiridae

      - Architeuthidae

      - Bathyteuthidae

      - Batoteuthidae

      - Brachioteuthidae

      - Chiroteuthidae

      - Chtenopterygidae

      - Cranchiidae

      - Cycloteuthidae

      - Enoploteuthidae

      - Gonatidae

      - Histioteuthidae

      - Joubiniteuthidae

      - Lepidoteuthidae

      - Lycoteuthidae

      - Magnapinnidae

      - Mastigoteuthidae

      - Neoteuthidae

      - Octopoteuthidae

      - Ommastrephidae

      - Onychoteuthidae

      - Pholidoteuthidae

      - Family
        [Promachoteuthidae](../Page/Promachoteuthis.md "wikilink")

      - Psychroteuthidae

      - Pyroteuthidae

      - Thysanoteuthidae

      - Walvisteuthidae

      - *[Parateuthis
        tunicata](../Page/Parateuthis_tunicata.md "wikilink")*
        <small>(*[incertae
        sedis](../Page/incertae_sedis.md "wikilink")*)</small>

## 畫廊

<File:Bathyteuthisabyssicola.jpg>|*[Bathyteuthis
abyssicola](../Page/Bathyteuthis_abyssicola.md "wikilink")*
<File:Grimalditeuthis> bonplandi.jpg|*[Grimalditeuthis
bonplandi](../Page/Grimalditeuthis_bonplandi.md "wikilink")*
[File:Reversa1.jpg|thumb](File:Reversa1.jpg%7Cthumb)|*[Histioteuthis
reversa](../Page/Histioteuthis_reversa.md "wikilink")*
<File:Mastigoteuthis> flammea.jpg|*[Mastigoteuthis
flammea](../Page/Mastigoteuthis_flammea.md "wikilink")*
<File:Onychoteuthis> banksii1.jpg|*[Onychoteuthis
banksii](../Page/Onychoteuthis_banksii.md "wikilink")*
<File:Cephalop.jpg>|*[Pterygioteuthis
giardi](../Page/Pterygioteuthis_giardi.md "wikilink")*

## 参考来源

## 参见

  - [头足纲](../Page/头足纲.md "wikilink")
  - [章鱼](../Page/章鱼.md "wikilink")
  - [乌贼](../Page/乌贼.md "wikilink")
  - [鎖管](../Page/鎖管.md "wikilink")

## 外部連結

  - [CephBase:
    Teuthida](https://web.archive.org/web/20141230164932/http://www.cephbase.utmb.edu/spdb/squid.cfm)
  - [Colossal Squid at the Museum of New Zealand Te Papa
    Tongarewa](http://squid.tepapa.govt.nz/)
  - [Market squid mating, laying eggs
    (video)](http://diving.rogerbly.com/video/squid)
  - [Scientific American - Giant
    Squid](http://www.scientificamerican.com/article.cfm?id=live-giant-squid-photogra)
  - [The Cephalopod Page](http://www.thecephalopodpage.org/)
  - [The Octopus News Magazine Online](http://www.tonmo.com/)

[管魷目](../Category/管魷目.md "wikilink")
[Category:海味](../Category/海味.md "wikilink")